On Gothe: 法律作為專政工具 / 大律師公會回應國安法全文

原本諗住打一大咋字，講港區國安法。但諗諗下，都係唔打，只講大概。

唔打既原因，一來係懶，二來，最尾會講。

************

衣兩日好多人講港區國安法既條文。但係，好多人even係記者其實冇睇全文。

港區國安法條文，其實就好似張達明咁講，用語、寫法都唔係香港個種。所以，其實識字，都大約睇得明。

即係，我唔係讀law，都大致明佢文字上做咩。

所以，唔詳細講。

但係，都可以講下四大罪。

要睇四大罪，要好小心睇佢條文點寫。即，好似鄭若驊咁講，一個人係米觸犯四大罪，係要睇個罪既前設。

例如，第三章「罪行和處罰」入面，第一節「分裂國家罪」，佢個前設係「任何人組職、策劃、實施、或者參與實施」「以下旨在分裂國家、破壞國家統一行為之一的」，「不論是否使用武力或者以武力威脅」，「即屬犯罪」。

上面4個quote，其實係佢原文，但break做4部份。你有第一個quote既行動、加第二個quote既目的、再加第三個quote既extra condition，又再去睇佢條文入面3個行動definition，先會決定到你係米干犯「分裂國家罪」。

就咁睇，分裂國家罪唔易中，但亦都唔難中。唔難中係，因為咩叫分裂國家，任佢講 -- 至於你有中唔中「參與實施」衣個前設，其實就好易中--有遊行，有人揮旗，你已經係參與實施喇。

同樣分析，第二節「顛覆國家政權罪」就難中d，因為佢有個condition係「以武力、威脅使用武力或者其他非法手段」既condition。所以，中唔中衣條罪，係要睇衣個condition。

所以，擒日有記者問，立法會否決財政預算案或者拉布，係米會中左佢條罪既定義「嚴重干擾、阻撓破獲中華人民共和國中央政權機關或者香港特別行政區政權機關依法履行職能」。鄭若驊就答，要睇埋條文既前設，要睇有冇使用武力；所以，如果只係拉布，冇使用武力，就應該唔算觸犯第二節 (當然，如果衝出去主席台，都可以被講成使用武力既。反正，而家香港都唔係正常社會，唔可以用正常諗法)。

而又所以，純粹由字面睇，因為第二節冇左「不論是否使用武力或者以武力威脅」衣個condition，字面上難過第一節；雖然第二節加左「其他非法手段」。

至於第三節「恐怖活動罪」，就最值得講，因為最易中，全香港幾百萬人都會中。事關，佢罪行既定義，係「針對人的嚴重暴力」、「破壞交通工貝」、「嚴重干擾、破獲水、電、燃氣、交通….」之餘，佢既前設係「為脅迫中央人民政府、香港特別行政區政府或者國際組織或者威嚇公眾」「以圖實現政治主張，組織、策劃、實施、參與實施或者威脅實施以下造成或者意圖造成嚴重社會危害的恐怖活動之一的」。

即係，你「或意圖造成」都痴線喇，有個遊行黑警特登打爛交通燈，之後你「參與實施」衣個遊行，其實都係硃連左。又當然，其實又唔痴線既，因為而家暴動罪都係咁。

第四節，就唔講喇，自己睇。

其實，條例好多秘密審訊、送中之類，張達明同大律師公會都講左。但係，有兩樣冇咩人講。

第一樣係，第十四條。第十四條講﹕

第十四條﹕國家安全委員會職責係分析研判形勢、規劃工作、制訂政策、推進「法律制度和執行機制建設」、協調特區政府「維護國家安全的重點工作和重大行動」；「香港特別行政區維護國家安全委員會作出的決定不受司法覆核」

不受司法覆核衣點有好多人講。但係，國家安全委員會既功能，就冇人拉落黎講。國家安全委員會既功能，其實係代替特區政府立法，以後任何國安甚至係國安之名既法律，都可以用國安委立法，而重點係，該等法律不受司法覆核規範。

而國安法第六十二條都已經講明，國安法同任何法例有衝突，都係國安法行先。國安委既「法源」係國安法，咁國安委制訂既法律係米凌駕所有本地法律﹖我非常質疑係米可以凌駕，但港共同中共唔會同你講法理。

************

第二樣想講既係，冇咩人講第十六條。

第十六條﹕「警務處維護國家安全部門可以從香港特別行政區以外聘請合格的專門人員和技術人員，協助執行維護國家安全相關任務」。

衣條既解釋，係米包括解放軍、國安、或任何唔知咩人﹖國安係香港執法時，唔同香港法律管jak。但衣條，係比埋國家既人，明正言順入埋警務處。

當然，正如我最初所講，其實唔需要講咁多。因為，法律係專政既工具。

共產黨攪國安法，其實就係，well，人民民主專政既工具。等如，大陸所有法例，都唔係講求精準、清晰、一致性。因為，精準、清晰、一致性，就冇調節空間，做唔到政治需要。

所以，大律師公會或者好多人會每條條文同你講，其實係冇錯----律師或者正常社會，緊係睇條文。但係，條國安法，應該係用政治去睇。

要睇既，唔係睇佢條文有咩問題；要睇既，係政治後果，有左條文後，港共同共產黨可以做到咩額外既野。

************

用衣個角度去睇，其實最痴線既第三節「恐怖活動罪」入面既犯罪定義，我唔洗睇，都知現行法例一定包括個批罪行。但係，將衣批罪行包括係國安法之下，港共同差佬就可以有新既程序同權力去做野。

衣個，先係國安法目的。

************

等同，好多報紙話，國安法賦予執法機構截聽監察權力，其實而家截取通訊及監察條例下，差佬都可以截聽。不過，條例係由法官去批，國安法係由特首去批。衣個，或者其他新一批授權或者程序，先係國安法既用途，或者政治後果。

************

結論係，頂，都係打左咁多字。

不過，個題，其實就係衣篇文既結論。

*************

真係最後。

唔同人有唔同顧慮，但係，at least衣一刻，都唔需要同埋唔應該打兩隻字，都咁驚死喇。

*************

補多句。

第十四條重要，因為第十四條賦予國安委立法職能，取代政府同立法會之外，所有國安委立法不能被JR之集，仲會被解讀到凌駕其他法例。

The Law of the People’s Republic of China (“PRC”) on Safeguarding National Security in the Hong Kong Special Administrative Region (“HKSAR”): Statement of the Hong Kong Bar Association

1. The Law of the PRC on Safeguarding National Security in the HKSAR (“NSL”) was endorsed and adopted in the Mainland on 30 June 2020 and then promulgated by the Chief Executive so as to come into force in the HKSAR at 11 pm on the same day. The Hong Kong Bar Association is gravely concerned with both the contents of the NSL and the manner of its introduction.

2. Nobody in the HKSAR had seen so much as a draft or accurate summary of the NSL before its entry into force. In addition to the total absence of meaningful consultation, lawyers, judges, police and Hong Kong residents were given no opportunity to familiarise themselves with the contents of the new law, including the serious criminal offences it creates, before it came into force.

3. The NSL has so far only been published in Chinese language, rendering its contents inaccessible to many interested stakeholders. The omission of a contemporaneous authentic English version of the law is unusual given that a bilingual legal system operates in Hong Kong.

4. The NSL is a national law adopted under the Constitution of the People’s Republic of China (“PRC”) and the Basic Law. [1] As stated in the instrument of promulgation signed by the Chief Executive, [2] the NSL has been applied in Hong Kong under Article 18 of the Basic Law. The choice of this procedure, rather than any amendment to the Basic Law under Article 159, indicates that the Basic Law continues to operate with full force and effect. Yet the NSL contains numerous provisions that appear to be inconsistent with the provisions of the Basic Law.

5. Article 62 of the NSL states that the NSL shall prevail in the event of any inconsistency with the “local laws of the HKSAR”. This would appear to embrace all Hong Kong Ordinances, including the Hong Kong Bill of Rights Ordinance (Cap. 383), the function of which is to implement the International Covenant on Civil and Political Rights. The Basic Law itself, however, is a national law adopted by the National People’s Congress (“NPC”) under the PRC Constitution. It should be assumed that the NSL will be applied in a manner that is fully consistent with the Basic Law. How this is to be achieved, given the apparent inconsistencies between the NSL and the constitutional guarantees laid down in the Basic Law, is a matter that needs urgently to be addressed by the HKSAR Government.

6. It is incumbent upon the Chief Executive, who says that she was also in the dark about details of the law until yesterday, to clearly, fully and quickly explain to the general public how she sees the NSL working and what areas of life it may encroach upon.

7. A thorough study of the new law is needed to see how it may work and what effect it will have on existing laws and the justice system. However, the following issues and Articles of the NSL are of particular concern and it is right to address them now, albeit provisionally.

8. Where the central authorities decide to exercise jurisdiction in a given case, suspects can be removed to face trial in Mainland China. This is not extradition (where a person is removed to face trial for an offence in the receiving jurisdiction), and the usual judicial controls over extraditions appear not to apply. Mainland criminal procedures will be applied in such cases, in accordance with Articles 55-57, and this raises concern as to whether the rights of the accused to fair trial will be adequately protected or respected.

9. The power of interpretation is vested in the Standing Committee of the NPC. This has the potential to undercut the independent exercise of judicial power by the Courts of the Region (Articles 80 and 85 of the Basic Law).

10. The independence of the judiciary is undermined. The Chief Executive designates a list of approved judges for national security cases (Article 44). Appointment is on a yearly basis. Judges chosen by the executive can be removed from the list if their words or deeds endanger national security (Article 44).

11. Some people are held out to be above the reach of local law. The personnel of the Mainland National Security Agency (“NSA”) are meant to perform duties in accordance with law and not infringe the rights and interests of people and other organizations (Article 50), but the conduct of NSA and its personnel in the execution of their duties in accordance with law is not subject to local jurisdiction (Article 60).

12. The Special National Security Police Unit (“Special NS Unit”) is meant to apply the current law in carrying out its duties (Article 43), but then it enjoys a range of powers that go beyond those available under the existing laws (Article 43). Judicial control over covert surveillance is removed.

13. There is a reversal of presumption of bail (Article 42). The provision of mandatory minimum sentences strips away judicial discretion in sentencing. The right to trial by jury can be taken away by the Secretary for Justice on certain grounds without any residual discretion in this regard being left with the Courts of the HKSAR (Article 46).

14. The newly established National Security Council is said to be exempt from judicial review (Article 14).

15. Four groups of criminal offences are created. These are widely drawn and absent a clear and comprehensive array of publicly accessible guidelines and basic safeguards as to legal certainty and fair treatment, are capable of being applied in a manner that is arbitrary, and that disproportionately interferes with fundamental rights, including the freedom of conscience, expression and assembly:

Secession (Article 20) can be committed with or without violence. This gives rise to concern whether this might operate to prohibit mere speech or any peaceful advocacy.
Subversion (Article 22) requires the threat or use of force or “other unlawful means” (such as an unlawful assembly) to do one of the defined acts, which include serious interference with or obstruction of the authority of the HKSAR (Article 22(3)), and attacking government facilities rendering them unable to perform their functions normally (Article 22(4)). This gives rise to concern whether media criticisms or picketing might be caught under these provisions.
Terrorist acts (Article 24) are vaguely defined. Supporting terrorists or terrorist activities (Article 26) is widely drawn and covers any person providing materials, labour services, transport, venue support, assistance and convenience to terrorist organisations or terrorist acts. It is uncertain whether the prosecution must prove that the accused knew that the person receiving such services is a terrorist.
Colluding with foreign forces (Article 29) is vaguely defined. It covers directly or indirectly accepting a subsidy or support from a foreign organization with a view to carrying out hostile actions against the HKSAR (Article 29(4)). This gives rise to concern whether certain existing activities of academics, NGOs and media organizations which were lawful or not unlawful in the past might now be outlawed by these provisions.

16. Taken together, these and other provisions of the NSL operate to erode the high degree of autonomy guaranteed to the HKSAR under the Basic Law and the Sino-British Joint Declaration, and to undermine core pillars of the One Country Two Systems model including independent judicial power, the enjoyment of fundamental rights and liberties, and the vesting of legislative and executive power in local institutions. The Hong Kong Bar Association calls on the Chief Executive to reaffirm these foundational values of the HKSAR, and to commit her Government to applying the NSL in a manner that is fully consistent with the Basic Law and Hong Kong Bill of Rights.

Dated 1 July 2020
Hong Kong Bar Association

[1] Article 1 of the NSL.
[2] Government Gazette, LN 136 of 2020.

一句講曬
一係搏命 一係移民

多謝，樓主真係好有耐性慢慢翻譯。所以今次支那真係主動攬炒，主動申請美國郁手

借個位，BNO平權正視聽
黑色五毛分化警告，大量五毛正在用藍絲有BNO、走人對唔住97後割97後等風向進行分化，大家小心。

1.大家比人拉過/有小朋友（細路是重點，香港未來棟樑，正如今時今日d前線義士，咪比佢地洗腦變小糞紅，否則香港係真正玩完）的話就應該即刻走，其他人亦應該起碼做好隨時走既準備，香港抗爭運動已經由本土抗爭升級為準國際戰爭， 我們能做的十分有限。 相反大家離開或準備好隨時可以離開，則美國及其盟友可以隨時採取行動，對香港進行制裁，令香港達至零經濟活動，攬炒香港經濟， 甚至日後作出軍事行動亦無需擔心誤傷香港人。 而且大家亦可用移民理由提取所有資產及強積金進一步打擊香港的財政儲備。
而且多人走亦可以起到掩護最需要走既手足，救奶左野手足係目前最重要既事。

2.大家無需擔心藍絲以及黑警移民英國，藍絲得兩種a.垃圾b.收成期，a.涯唔到六年移民監b.揾錢唔捨得走/走要承受巨大損失

重點：大家不應該反對平權或推到現階段設立篩選，因為這樣會妨礙奶左野手足逃難。反而，大家應該在藍絲移民英國後再篤灰。大家，要記住，篤灰係一把藍絲頭上既利劍，一日未入籍一日都嚮度，我就係要佢地嚮英國每一日都擔心比人篤灰，呢樣恐懼做為懲罰先係最大懲罰。

相反藍絲黑警，反而大家更應該想辦法推動取消侵犯人權者如689、777、鳩融居英權，因為他們可以一直不居英，不受英國審判，而定居歐洲。

3.97後手足唔會被割，首先，佢地可以跟BNO父母及配偶前往英國。第二，對於未受BNO平權保障嘅人佢哋仲有美國既救生艇計劃，該計劃估計幾日內亦會通過。

希望樓主可以pin，一齊擊退五毛